\documentclass[a4pages, 12pt]{book}
\usepackage[subpreambles=true]{standalone}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Thomas Schönauer, 7A}
\fancyfoot[CE,CO]{\leftmark}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{2pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}

\begin{document}
\title{Faust Buchportfolio}
\author{Thomas Schönauer}
\maketitle
\pagenumbering{Roman}

\chapter{Allgemeines zum Werk}
\section{Zusammenfassung}
\paragraph{Prolog im Himmel}
Die Handlung in Faust ist die Folge einer Wette zwischen Mephistopheles und Gott, welche darin besteht, ob Mephistopheles es schafft, Faust vom rechten Weg abzuleiten. Geschieht dies, darf Mephistopheles ihn mit sich in die Hölle nehmen.


\paragraph{Auf der Erde}
Faust ist ein Gelehrter, welcher immer nach neuen Wissen, Erkenntnissen und Erlebnissen aus ist. Um seine Ziele zu erreichen, die mit menschlichen Mitteln nicht zu erreichen sind, geht er mit Mephistopheles, dem Gegenspieler Gottes, einen höllischen Pakt ein, der ihm alles verspricht bis zu dem Augenblick, in dem Faust einer Erfüllung Dauer verleihen will. Dann verfällt seine Seele dem Teufel. Mephisto hat allerdings nur die Angebote einer kleinen Welt zu bieten, zu der auch Gretchen gehört. Faust verliebt sich in das Mädchen und verführt sie; Gretchen wird schwanger, als Kindesmörderin verurteilt und stirbt, da sie nicht mit Faust fliehen kann, weil sie sich selbst schuldig findet, im Kerker. Am Ende flieht Faust mit Mephistopheles


\section{Entstehungszeit}
Goethe's Faust Der Tragödie erster Teil ist eine Tragödie, welche von vielen als das größte Werk der Deutschen Literatur bezeichnet wird. Goethe begann vermutlich in den Jahren 1772 bis 1775 mit der Arbeit an Faust.


\section{Wieso kann man Faust einerseits als die Fortführung einer langen Rezeptionsgeschichte und zugleich als Begründer einer Tradition von Faust-Bearbeitungen bezeichnen}
Goethe's Faust war nicht die erste Version von Faust. Die ersten Erzählungen über Faust erschienen bereits um das Jahr 1500 mit Fausts drei- und vierfacher Höllenzwang. Somit ist Goethe's Faust nur eine Adaption von schon vorhandenen Faust Erzählungen. Jedoch startete Goethe's Faust auch eine eigene Reihe an Faust Erzählungen, welche auch Faust-Betrachtungen genannt werden.

\chapter{Aufbau und sprachliche Gestaltung}
\section{Bezug zwischen Gelehrten- und Gretchenhandlung}
Faust ist eine zwiegespaltene Person, einerseits ist er ein umfassend gebildeter Gelehrter, welcher auf der anderen Seite sehr verzweifelt ist, worauf er einen Pakt mit dem teufel eingeht.

In der Gretchenhandlung verliebt er sich in Gretchen, was den Fall Gretchens auslößt, welchen er natürlich nicht gewollt hat aber trotzdem Mitschuld trägt.

\chapter{Thematische Schwerpunkte}
\section{Inwiefern kann man ``Es irrt der Mensch solange er strebt'' als Motto des gesamtes Dramas betrachten}
Das Drama beschreibt in seinem Grundsätzen eigentlich das Streben des Faust's nach neuem. Jedoch ist er nie mit etwas zufrieden, was dazu führt, dass er wieder nach etwas neuem strebt. Genauso strebt er immer nach Gretchen, was, abgesehen von den Prolematiken, die dabei auftreten, in ihm immer wieder Verlangen nach neuem weckt.

\section{Spielt das Verhältnis von Wissenschaft und Ethik im ``Faust'' eine wichtige Rolle? Warum bzw. warum nicht?}
Ich denke, die Wissenschaft ist ein wenig unwichtiger als Ethik, jedoch wechseln sie sich immer wieder in der wichtigkeit ab. Faust versucht es des öfteren, wissenschaftlich zu denken, jedoch bringt ihn vor allem Mephistopholes immer wieder auf den Weg der Ethik, wo er Faust in Argumentationsgewirre verstrickt, aus denen er nicht mehr entkommen kann. Doch letzendlich ist Faust noch immmer ein Wissenschaftler und kommt darauf auch wieder zurück.

\chapter{Figurenkonstellation}
\section{Faust und Gretchen}
Die Beziehung zwischen Faust und Gretchen lässt sich nur sehr schwer beschrieben. Einerseits sind sie in einander verliebt und Faust sieht sie als Engelsgleiches Geschöpf an, andererseits wird ihre Sicht auf Faust durch erotische Hintergedanken getrübt, was unvermeidbar in ihrem Verderben endet.

\section{Faust und Mephistopheles}
Faust und Mephistopheles leben in einer Art Symbiose miteinander, Mephistopheles hilft Faust im Hier und Jetzt und ist für Faust der Retter in der Not, da ihm dieser wieder einen Lebenssinn ggibt, andererseits bekommt auch Mephistopheles Faust's Seele nach dessen Tod.

\section{Mephistopheleses Auswirkungen auf Faust und Gretchen}
Mephistopheles ist direkt und indirekt an der Liebesbeziehung zwischen Faust und Gretchen beteiligt, er angagiert die Treffen zwischen ihnen, organisiert Geschenke. Außerdem brachte er Faust dazu, sich in Gretchen zu verlieben. Letztendlich jedoch wollte Faust mit Gretchen keine Beziehung eingehen, da er sonst seine Seele an Mephistopheles verloren hätte.

\chapter{Literaturtheorie}
\section{Warum ist Faust I eine Tragödie}
Faust I ist relativ tragisch, vor allem für Gretchen, da alle ihre Verwandten und Freunde nach der Reihe sterben. Sie muss sich deswegen auch am Ende des Buches ihren Problemen stellen und es ist ihr Leiden deutlich zu spüren. Auch entscheidet sie deswegen im letzten Kapitel sie selbst über ihre zukunft und stirbt anstatt das sie mit Faust aus dem Kerker in welchem sie gefangen ist flüchtet.

\section{Warum kann man die Figur Faust als einen gescheiterten ``Stürmer und Dränger'' bezeichnen?}
Faust war immer jemand, der neues lernen wollte, koste es was es wolle. Auch wollte ihr die Wissenschaft immer wichtiger machen. Faust war ein Revolutionär, auch wenn er es nach außen nie zeigte. Er versuchte immer alles zu verändern, zumindest im kleinen Rahmen.


\chapter{Quellen}
\begin{itemize}
	\item www.br.de/telekolleg/faecher/deutsch/literatur/goethe-faust-entstehungsgeschichte-100.html, Zugriff am 13.10.2020
	\item https://www.britannica.com/topic/Faust-play, Zugriff am 13.10.2020
	\item Faust Der Tragödie Erster Teil, Reclam XL, nach Faust Universalbibliothek Nr. 1, ershcienen 2014, Reclam
\end{itemize}
\end{document}
